
\section{Description de l'algorithme $F_{4}$}
\begin{frame}
\frametitle{F$_{4}$}

\begin{center}
\begin{huge}
\(
F_{4}
\)
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}%

\frametitle{\E{Description de l'algorithme}{The} $F_{4}$ \E{}{algorithm}}

\begin{definitionf}
\E{Une paire critique de deux polyn\^{o}mes}{A critical pair
of} $(f_{i},f_{j})$ \E{est un \'{e}l\'{e}%
ment de}{is a member of}
\begin{align*}
T \times T\times \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] &\times T\times \mathbb{K}%
[x_{1},\ldots ,x_{n}],\\
\func{Pair}(f_{i},f_{j}) &:=(\func{lcm}_{ij},t_{i},f_{i},t_{j},f_{j})
\end{align*}%
\E{tel que}{such that}

\begin{equation*}
\func{lcm}(\func{Pair}(f_{i},f_{j}))=\func{lcm}_{ij}=\func{LT}(t_{i}f_{i})=%
\func{LT}(t_{j}f_{j})=\func{lcm}(f_{i},f_{j})
\end{equation*}
\end{definitionf}
\vspace*{2mm}

\begin{definitionf}
\E{On dira que le degr\'{e} d'une paire critique}{We define the
degree of the critical pair} $p_{i,j}=\func{Pair}%
(f_{i},f_{j})$, $\deg (p_{i,j})$, \E{est }{to be }$\deg (lcm_{i,j})$. \E{De plus on d\'{e}%
finit les op\'{e}rateurs}{We define the following operators}: 
\begin{equation*}
\func{Left}(p_{i,j}):=t_{i}\cdot f_{i}\ \ \text{and}\ \func{Right}%
(p_{i,j}):=t_{j}\cdot f_{j}
\end{equation*}
\end{definitionf}

\end{frame}%


\begin{frame}%

\begin{algorithmf}[\(F_{4}\) 
(\E{version simplifi\'{e}e}{simplified version})]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
Input: $\left\{ \,
\begin{array}{l}
F\ \text{\E{un sous-ensemble fini de}{is a finite subset of }}\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
\mathcal{S}el\ \text{\E{une fonction}{is a function} }List(Pairs)\rightarrow
List(Pairs)\  \\ 
\quad \quad \text{\E{tel que}{such that}}\ \mathcal{S}el(l)\neq \emptyset \ \text{%
\E{si}{if}}\ l\neq \emptyset 
\end{array}%
\right. $ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous ensemble fini de }{a finite subset of } $\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$.%
\newline
\\ 
$G:=F$, $\tilde{F_{0}^{+}}:=F$, $d:=0$ \ \E{et}{and} $P:=\left\{ \func{Pair}(f,g)\ |\
(f,g)\in G^{2}\ \text{\E{avec}{with} }\ f\neq g\right\} $\newline
\\ 
\textbf{while} $P\neq \emptyset $ \textbf{do}\newline
\\ 
$\ d:=d+1$\newline
\\ 
$\ P_{d}:=\mathcal{S}el(P)$ \\ 
$\ P:=P\backslash P_{d}$ \\ 
$\ L_{d}:=\func{Left}(P_{d})\cup \func{Right}(P_{d})$ \\ 
$\ \tilde{F_{d}^{+}}:=$\textsc{Reduction}$(L_{d},G)$ \\ 
\ \textbf{for } $h\in \tilde{F_{d}^{+}}$ \textbf{do}\newline
\\ 
$\ \ \ P:=P\cup \left\{ \func{Pair}(h,g)\ |\ g\in G\right\} $\newline
\\ 
\ \ \ $G:=G\cup \left\{ h\right\} $\newline
\\ 
\textbf{return} $G$\newline
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\E{Nous devons maintenant \'{e}tendre la d\'{e}finition de la r\'{e}duction
d'un polyn\^{o}me modulo un sous-ensemble de }{We can now extend
the definition of reduction of a polynomial modulo a subset of }$\mathbb{K}[x_{1},\ldots
,x_{n}] $, \E{\`{a} la r\'{e}duction d'un sous ensemble de}{to
the reduction of a subset of} $\mathbb{K}%
[x_{1},\ldots ,x_{n}]$\ \E{modulo un autre sous-ensemble de }{modulo
another subset of }$\mathbb{K}%
[x_{1},\ldots ,x_{n}]$:

\vspace*{5mm}
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.85\textwidth}
\begin{algorithmf}[\textsc{Reduction}]
\frame{%
\begin{tabular}{l}
\textbf{Input:} $L,G\ $\E{sous-ensembles finis de}{finite subsets
of}$\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots
,x_{n}]$ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous-ensemble fini de }{a finite subset
of }$\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$ (\E{%
\'{e}ventuellement vide}{could be empty}).\newline
\\ 
$F:=$\textsc{SymbolicPreprocessing}$(L,G)$ \\ 
$\widetilde{F}:=$ \E{R\'{e}duction de Gau\ss\ de}{Gaussian reduction
of} $F$ \E{par rapport \`{a}}{wrt} $<$ \\ 
$\tilde{F^{+}}:=\left\{ f\in \tilde{F}\ |\func{LT}(f)\not\in \func{LT}%
(F)\right\} $ // \emph{\E{partie "utile" de}{the ``useful'' part
of} }$\widetilde{F}$ \\ 
\textbf{return} $\tilde{F^{+}}$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}%

\begin{frame}%

\E{\QTR{QQQGreen}{Aucune op\'{e}ration arithm\'{e}tique n'est utilis\'{e}e}}{No arithmetic operation is used}:
\E{c'est un pr\'{e}-traitement \emph{symbolique}}{it is a symbolic
preprocessing}.
\vspace*{3mm}
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.83\textwidth}
\begin{algorithmf}[\textsc{SymbolicPreprocessing}]
\frame{%
\begin{tabular}{l}
\textbf{Input:} $L,G\ $\E{sous-ensembles finis de}{finite subsets
of}$\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots
,x_{n}]$ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous-ensemble fini de}{a finite subset
of} $\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$
\\ 
$F:=L$ \\ 
$Done:=\func{LT}(F)$ \\ 
\textbf{while} $\mathrm{T}(F)\neq Done$ \textbf{do} \\ 
\hspace*{5mm} \E{choisir}{choose} $m$ \E{un \'{e}l\'{e}ment de}{an
element of} $\mathrm{T}(F)\backslash
Done $ \\ 
\hspace*{5mm} $Done:=Done\cup \{m\}$ \\ 
\hspace*{5mm} \textbf{if} $\ m$ \E{top r\'{e}ductible}{top reducible} modulo $G$ \textbf{then}
\\ 
\hspace*{10mm} \E{il existe}{exists} $g\in G$ \E{et un}{and} $m^{\prime }\in T$ \E{tel que }{such that }$%
m=m^{\prime }\cdot \func{LT}(g)$ \\ 
\hspace*{10mm} $F:=F\cup \{m^{\prime }\cdot g\}$ \\ 
\textbf{return} $F$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace*{3mm}
\E{La proc\'{e}dure}{The} \textsc{SymbolicPreprocessing} \E{est tr\`{e}s efficace}{function is very efficient}: \E{sa
complexit\'{e} est proportionnelle \`{a} la taille de sa sortie}{its
complexity is proportional to the size of the output} (\E{si}{if} $\#G$
\E{est plus petite que le taille finale de}{is smaller than the
final size of } $T(F)$) [\QTR{QQQGreen}{\E{implantation
en parall\`{e}le}{parallel implementation}}].

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{lemma}[1]
\E{Pour tout polyn\^{o}me}{For all polynomials} $p\in L_{d}$,\E{on a}{we have} $p\overset{G\cup \tilde{F^{+}}}{%
\longrightarrow }0$
\end{lemma}

\begin{theoremf}
\E{L'algorithme}{The} $F_4$ \E{calcule une base de}{algorithm
computes a } Gr\"{o}bner \E{}{basis of } $G$ \E{dans}{in} $\mathbb{K}%
[x_1,\ldots,x_n]$ \E{telle que}{such that} $F\subseteq G$ \E{et}{and} $Id(G) = Id(F)$.
\end{theoremf}


\begin{proof}
\emph{\ldots }
\end{proof}
\vspace*{10mm}
\begin{remarkf}
\E{Si}{If} \(\#\mathcal{S}el(l)=1\)
 \E{pour tout}{for all} $l\neq \emptyset $ \E{alors l'algorithme}{then the} $%
F_{4}$ \E{est exactement l'algorithme de Buchberger}{algorithm
reduces to the Buchberger algorithm}. \E{Dans ce cas la fonction}{In
this case the function} 
\(\mathcal{S}el\)
 \E{correspond \`{a} la strat\'{e}gie de s\'{e}lection des paires
critiques de l'algorithme de Buchberger}{is the equivalent of
the selection strategy for the Buchberger algorithm}.
\end{remarkf}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\frametitle{\E{Fonction de s\'{e}lection}{Selection function}}

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.51\textwidth}
\begin{algorithmf}[\E{S\'{e}lection}{Selection}]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
\textbf{Input:} $P$ \E{une liste de paires critiques}{a list
of critical pairs} \\ 
\textbf{Output}: \E{une liste de paires critiques}{a list of
critical pairs}. \\ 
$d:=\min \left\{ \deg (\func{lcm}(p))\mid p\in P\right\} $ \\ 
$P_{d}:=\left\{ p\in P\mid \deg (\func{lcm}(p))=d\right\} $ \\ 
\textbf{return} $P_{d}$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace*{5mm}
\E{On \ appelle cette strat\'{e}gies la}{We call this strategy} \emph{\E{strat\'{e}gie normale pour l'algorithme}{the normal
strategy for } $F_{4}$}.

\E{Ainsi si les polyn\^{o}mes de d\'{e}part son homog\`{e}nes}{Hence,
if the input polynomials are homogeneous}, \E{on obtient, en
degr\'{e}}{we obtain in degree} $d$, \E{une}{a} $d$ \E{base de Gr\"{o}bner}{Gr\"obner basis}; $\mathcal{S}el$ \E{s\'{e}%
lectionne donc \`{a} l'\'{e}tape suivante toutes les paires qui sont n\'{e}%
cessaires pour calculer une base de Gr\"{o}bner jusqu'en degr\'{e}}{selects,
in the next step, all the critical pairs which are needed to
compute the Gr\"obner basis in degree} $d+1$.

\end{frame}%

\subsection{Ajout des crit\`{e}res de Buchberger dans $F_{4}$}

\begin{frame}%

\frametitle{Optimizations}

\begin{itemize}
\item \E{ajout des crit\`{e}res de Buchberger (ou autre)}{including
Buchberger Criteria (or \(F_{5}\) criterion)}.

\item \E{utilisation de toutes les lignes dans la forme \'{e}chelon}{reuse
\textbf{all} the rows in the reduced matrices}.
\end{itemize}

\bigskip

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.88\textwidth}
\begin{algorithmf}[\E{Crit\`{e}res de Buchberger}{Buchberger
Criteria - Implementation}]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
$(G_{new},P_{new}):=$\textsc{Update}$(G_{old},P_{old},h)$ \\ 
\textbf{Input}: $\left\{ \hspace*{-2mm}%
\begin{array}{l}
\text{\E{un\ sous-ensemble\ fini}{a finite subset}}\ G_{old}\ \text{\E{de}{of}}\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots
,x_{n}] \\ 
\text{\E{un\ ensemble\ fini}{a finite subset}\ }P_{old}\text{ \E{de\ paires\ critiques\ de}{of critical pairs in}}\ \mathbb{%
K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
0\neq h\in \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]%
\end{array}%
\right. $ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous-ensemble fini de}{a finite subset
in} $\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$
\E{et une liste de paires}{an updated} \\ 
~~~~~~~~~~~~~~\E{critiques correspondant \`{a} la mise\ \`{a}\ jour\ de\ la\ liste\
des\ paires critiques}{list of critical pairs}.\\ 
\end{tabular}%
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}%

\subsection{Version optimis\'{e}e de l'algorithme $F_{4}$}


\begin{frame}%

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.75\textwidth}
\begin{algorithmf}[\E{Algorithme}{} $F_{4}$ \E{(version avec crit\`eres)}{algorithm (with Criteria)}]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
Input: $\left\{ 
\begin{array}{l}
F\subset \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
\mathcal{S}el\ \text{\E{une fonction}{a function} }\func{List}(Pairs)\rightarrow \func{List}%
(Pairs)\ 
\end{array}%
\right. $ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous ensemble fini de }{a finite subset
of }$\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$.%
\newline
\\ 
$G:=\emptyset $ \E{et }{and}$P:=\emptyset $ \E{et}{and} $d:=0$ \\ 
\textbf{while} $F\neq \emptyset $ \textbf{do} \\ 
$\ f:=\func{first}(F);$ $F:=F\backslash \{f\}$ \\ 
$\ (G,P):=$\textsc{Update}$(G,P,f)$ \\ 
\textbf{while} $P\neq \emptyset $ \textbf{do} \\ 
$\ d:=d+1$ \\ 
$P_{d}:=\mathcal{S}el(P)$; $P:=P\backslash P_{d}$ \\ 
$\ L_{d}:=\func{Left}(P_{d})\cup \func{Right}(P_{d})$ \\ 
$\ (\tilde{F_{d}^{+}},F_{d}):=$\textsc{Reduction}$(L_{d},G,(F_{i})_{d=1,%
\ldots ,(d-1)})$ \\ 
\ \textbf{for } $h\in \tilde{F_{d}^{+}}$ \textbf{do}\newline
\\ 
$\ \ \ P:=P\cup \left\{ \func{Pair}(h,g)\ |\ g\in G\right\} $ \\ 
\ \ \ $\ (G,P):=$\textsc{Update}$(G,P,h)$ \\ 
\textbf{return} $G$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}\end{center}

\end{frame}%

%% \begin{frame}%
%% 
%% La nouvelle fonction de r\'{e}duction est identique \`{a} la pr\'{e}c\'{e}%
%% dente \`{a} l'exception d'un nouvel argument en entr\'{e}e; en sortie on
%% retourne d'une part les nouveaux \'{e}l\'{e}ments de la base de Gr\"{o}bner
%% mais aussi la matrice compl\`{e}te mise sous forme \'{e}chelon:
%% 
%% \begin{algorithmf}{\textsc{Reduction}}
%% 
%% \frame{%
%% \begin{tabular}{l}
%% Input: $\left\{ \quad \hspace*{-2mm}%
%% \begin{array}{l}
%% L,G\ \text{sous-ensemble finis de}\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
%% \mathcal{F}=(F_{k})_{k=1,\ldots ,(d-1)},\ \text{o\`{u}}\ F_{k}\  \\ 
%% \quad \quad \text{est\ un\ sous\ ensemble\ fini\ de}\ \mathbb{K}%
%% [x_{1},\ldots ,x_{n}]%
%% \end{array}%
%% \right. $ \\ 
%% \textbf{Output}: deux sous-ensembles fini de $\mathbb{K}[x_{1},\ldots
%% ,x_{n}] $.\newline
%% \\ 
%% $F:=$\textsc{SymbolicPreprocessing}$(L,G,\mathcal{F})$ \newline
%% \\ 
%% $\widetilde{F}:=$ R\'{e}duction de Gau\ss\ de $F$ par rapport \`{a} $<$ 
%% \newline
%% \\ 
%% $\tilde{F^{+}}:=\left\{ f\in \tilde{F}\ |\func{LT}(f)\not\in \func{LT}%
%% (F)\right\} $ \newline
%% \\ 
%% \textbf{return} $(\mathcal{F},\tilde{F^{+}})$%
%% \end{tabular}
%% }
%% \end{algorithmf}
%% 
%% \end{frame}%
%% 
%% \begin{frame}%
%% \begin{algorithmf}{\textsc{SymbolicPreprocessing}}
%% 
%% \frame{%
%% \begin{tabular}{l}
%% Input: $\left\{ \quad \hspace*{-2mm}%
%% \begin{array}{l}
%% L,G\ \text{sous-ensemble finis de}\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
%% \mathcal{F}=(F_{k})_{k=1,\ldots ,(d-1)},\ \text{o\`{u}}\ F_{k}\  \\ 
%% \quad \quad \text{est\ un\ sous\ ensemble\ fini\ de}\ \mathbb{K}%
%% [x_{1},\ldots ,x_{n}]%
%% \end{array}%
%% \right. $ \\ 
%% \textbf{Output}: un sous-ensemble fini de $\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$
%% \\ 
%% $F:=L$ \\ 
%% $Done:=\func{LT}(F)$ \\ 
%% \textbf{while} $T(F)\neq Done$ \textbf{do} \\ 
%% \hspace*{5mm} choisir $m$ un \'{e}l\'{e}ment de $T(F)\backslash Done$ \\ 
%% \hspace*{5mm} $Done:=Done\cup \{m\}$ \\ 
%% \hspace*{5mm} \textbf{if} $\ m$ top r\'{e}ductible modulo $G$ \textbf{then}
%% \\ 
%% \hspace*{10mm} il existe $g\in G$ et un $m^{\prime }\in T$ tel que $%
%% m=m^{\prime }\cdot \func{LT}(g)$ \\ 
%% \hspace*{10mm} \(F:=F\cup \{m'\,g\}\)
%% \\ 
%% \textbf{return} \(F\)
%% \end{tabular}
%% }
%% \end{algorithmf}
%% 
%% \end{frame}%

\subsection{Exemple d\'{e}taill\'{e} \'{e}tape par \'{e}tape}

\begin{frame}%

\frametitle{F4: \E{exemple pas \`{a} pas}{step by step}}

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%
\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}%
\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et}{and} $P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que }{such that }$L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\}$.
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$}%
,ad,b^{2},bc,bd,cd\}$%
\end{tabular}

$\fbox{$ab$}$ \E{est d\'{e}j\`{a} trait\'{e}}{is already done}.
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},\fbox{$ad$}%
,b^{2},bc,bd,cd\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},\fbox{$ad$}%
,b^{2},bc,bd,cd\}$%
\end{tabular}

~~~~~~~$ad$ \E{est top r\'{e}ductible par }{is top reducible by }$f_{4}\in G$ !
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4},df_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},%
\fbox{$ad$},b^{2},bc,bd,cd,d^{2}\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4},df_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},%
\fbox{$ad$},\fbox{$b^{2}$},bc,bd,cd,d^{2}\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4},df_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},%
\fbox{$ad$},\fbox{$b^{2}$},bc,bd,cd,d^{2}\}$%
\end{tabular}

$b^{2}$ \E{n'est pas r\'{e}ductible par}{is not reducible by} $G$
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}$(L_{1},G,\emptyset
)$:

\begin{tabular}{cc}
$F_{1}=\left\{ f_{3},b\,f_{4},df_{4}\right\} $ & $T(F_{1})=\{\fbox{$ab$},%
\fbox{$ad$},\fbox{$b^{2}$},\fbox{$bc$},\fbox{$bd$},\fbox{$cd$},\fbox{$d^{2}$}%
\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Ordre admissible est}{Monomial ordering is} \QTR{QQQBlue}{%
DRL}\ \E{et la}{and the } 
\QTR{QQQBlue}{\E{strat\'{e}gie normale}{normal strategy}}%


\begin{equation*}
F=\left[ 
\begin{array}{c}
f_{1}=abcd-1,f_{2}=abc+abd+acd+bcd, \\ 
f_{3}=ab+bc+ad+cd,f_{4}=a+b+c+d%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

\E{Au d\'{e}part }{At the beginning }$G=\{f_{4}\}$ \E{et }{and
}$P_{1}=\{\func{Pair}(f_{3},f_{4})\}$ \E{de telle
sorte que}{such that} $L_{1}=\{(1,f_{3}),(b,f_{4})\} $.

\bigskip

\E{On rentre dans la fonction}{} \textsc{SymbolicPreprocessing}
\((L_{1},G,\emptyset\)
) \E{retourne}{returns} 
\begin{equation*}
F_{1}=[f_{3},bf_{4},df_{4}].
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{La repr\'{e}sentation matricielle de}{Matrix representation
of} $F_{1}=[f_{3},bf_{4},df_{4}]$ \E{est}{is}:%
\begin{equation*}
A_{1}=M(F_{1})=%
\begin{tabular}{cccccccc}
& $ab$ & $b^{2}$ & $bc$ & $ad$ & $bd$ & $cd$ & $d^{2}$ \\ 
$df_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  & $1$ & $1$ & $1$ & 
\multicolumn{1}{c|}{$1$} \\ 
$f_{3}$ & \multicolumn{1}{|c}{$1$} &  & $1$ & $1$ &  & $1$ & 
\multicolumn{1}{c|}{} \\ 
$bf_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{$1$} & $1$ & $1$ &  & $1$ &  & 
\multicolumn{1}{c|}{}%
\end{tabular}%
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{La r\'{e}duction de Gau\ss\ de}{Gaussian reduction of} $A_{1}$ \E{est}{is}:

\begin{equation*}
\widetilde{A_{1}}=%
\begin{tabular}{cccccccc}
& $ab$ & $b^{2}$ & $bc$ & $ad$ & $bd$ & $cd$ & $d^{2}$ \\ 
$df_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  & $1$ & $1$ & $1$ & 
\multicolumn{1}{c|}{$1$} \\ 
$f_{3}$ & \multicolumn{1}{|c}{$1$} &  & $1$ &  & $-1$ &  & 
\multicolumn{1}{c|}{$-1$} \\ 
$bf_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{} & $1$ &  &  & $2$ &  & \multicolumn{1}{c|}{$%
1$}%
\end{tabular}%
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\begin{equation*}
\widetilde{A_{1}}=%
\begin{tabular}{cccccccc}
& $ab$ & $b^{2}$ & $bc$ & $ad$ & $bd$ & $cd$ & $d^{2}$ \\ 
$df_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  & $1$ & $1$ & $1$ & 
\multicolumn{1}{c|}{$1$} \\ 
$f_{3}$ & \multicolumn{1}{|c}{$1$} &  & $1$ &  & $-1$ &  & 
\multicolumn{1}{c|}{$-1$} \\ 
$bf_{4}$ & \multicolumn{1}{|c}{} & $1$ &  &  & $2$ &  & \multicolumn{1}{c|}{$%
1$}%
\end{tabular}%
\end{equation*}

\begin{equation*}
\tilde{F_{1}}=%
\begin{bmatrix}
f_{{5}}=ad+bd+cd+{d}^{2}, \\ 
f_{{6}}=ab+bc-bd-{d}^{2}, \\ 
f_{{7}}={b}^{2}+2\,bd+{d}^{2}%
\end{bmatrix}%
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
$\tilde{F_{1}}=[f_{{5}}=ad+bd+cd+{d}^{2},$

$f_{{6}}=ab+bc-bd-{d}^{2},$

$f_{{7}}={b}^{2}+2\,bd+{d}^{2}]$

\bigskip

\E{et comme }{and since }$ab,ad\in \func{LT}(F_{1})$ \E{on a}{we
have}

$\tilde{F_{1}}_{+}=[f_{7}]$

\E{et maintenant}{and now} $G=\{f_{4},f_{7}\}$.
%\\We recall that \(f_6\approx \)
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
$L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ et $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\E{Dans}{In} \textsc{SymbolicPreprocessing} \E{on peut chercher \`{a} simplifier les produits}{we can try to simplify the products} 
$1\cdot f_{2}$ \E{et}{and} $bc\cdot f_{4}$ \E{avec les anciens calculs}{using the previous computations}:

$\bigskip $

\E{Ainsi, \`a la place de}{For instance \(\func{LT}(bc\, f_4)=abc=\func{LT}(c\,f_6)\)
and so instead of} $bc\cdot f_{4}$ \E{on va consid\'erer }{we can consider }\(c\cdot f_{6}\).
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing}

\begin{tabular}{cc}
$F_{2}=\{f_{2},c\,f_{6}\}$ & $T(F_{2})=\{\fbox{$abc$},b{c}^{2},abd,acd,bcd,c{d}%
^{2}\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing}

\begin{tabular}{cc}
$F_{2}=\{f_{2},cf_{6}\}$ & $T(F_{2})=\{\fbox{$abc$},b{c}^{2},\fbox{$abd$}%
,acd,bcd,c{d}^{2}\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%
% EndExpansion

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
$\tilde{F_{1}}=[f_{{5}}=ad+bd+cd+{d}^{2},f_{{6}}=ab+bc-bd-{d}^{2},f_{{7}}={b}^{2}+2\,bd+{d}^{2}]$

\vspace*{2mm}
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing}

\begin{tabular}{cc}
$F_{2}=\{f_{2},cf_{6}\}$ & $T(F_{2})=\{\fbox{$abc$},b{c}^{2},\fbox{$abd$}%
,acd,bcd,c{d}^{2}\}$%
\end{tabular}

$abd$ \E{est r\'{e}ductible par}{is reducible by} $bd\,f_{4}$ \E{et aussi par}{and also by} $b\,f_{5}$ !
\end{examplef}

\only<2>{
\vspace*{5mm}
\E{On va donc d\'ecrire une fonction}{We describe now}
\textsc{Simplify} :

\vspace*{5mm}
\begin{block}{\E{But}{Goal}}
 \QTR{QQQGreen}{\E{remplacer le produit}{replace
any product}} $m\cdot
f$ \E{par un produit }{by a product }$(u\,t)\cdot f^{\prime }$ \E{o\`{u}}{where} $(t,f^{\prime })$ \E{est une 
\'{e}tiquette de ligne dont on a d\'{e}j\`{a} calcul\'{e} la forme \'{e}%
chelon et}{is a  previously computed row and } $u\,t$ \E{divise le terme}{divides the monomial } \(m^{ }\)
\end{block}

}
\end{frame}%

% --------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Optimisation de \(F_4\)}

\begin{frame}%
\frametitle{\E{Version optimis\'{e}e}{Optimizations}}

\E{Version initiale de l'algorithme: seulement }{In the first
version of the algorithm: }
\QTR{QQQGreen}{\E{certaines lignes}{some rows}}
\E{de la matrice mise sous forme \'{e}chelonn\'{e}e}{of the matrix
are \textcolor{blue}{never used}} (\E{les lignes correspondant 
\`{a}}{the rows in the matrix} $\tilde{F_d}\backslash F_{d}^{+}$).

\E{Nouvelle version de l'algorithme:\ on garde ces lignes inutilis\'{e}es}{New
version of the algorithm:\ we keep these  rows}

\begin{center}
$m\cdot f \in $ Rows$(F)$ $\longrightarrow $ $m^{\prime }\cdot f^{\prime }$
\E{avec}{with} $m\geq m^{\prime }$

$m\cdot f\in $ Rows$(F)$ $\longrightarrow $ $x_{k}\cdot f^{\prime }$
\end{center}

% Une nouvelle variable $\mathcal{F}$ est introduite dans l'algorithme: $%
% \mathcal{F}$ est un vecteur contenant toutes les formes \'{e}chelons qui ont 
% \'{e}t\'{e} calcul\'{e}es

\end{frame}%

\begin{frame}
\textsc{Simplify} \E{cherche \`{a} }{tries to}
\QTR{QQQGreen}{\E{remplacer le produit}{replace the product}}
 $m\cdot
f$ \E{par un produit}{by a product} $(u\,t)\cdot f^{\prime }$ \E{o\`{u}}{where} $(t,f^{\prime })$ \E{est une 
\'{e}tiquette de ligne dont on a d\'{e}j\`{a} calcul\'{e} la forme \'{e}chelon et}{is an already computed row in the gaussian reduction and} 
 $u\,t$ \E{divise le terme}{divides the monomial} $m^{ }$; \E{si on trouve un meilleur
produit on r\'{e}-appelle}{if we found such a better product
then we call} \QTR{QQQGreen}{\E{r\'{e}cursivement}{recursively}} \E{la fonction}{the function} 
\textsc{Simplify}:

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.92\textwidth}
\begin{algorithmf}[\textsc{Simplify}]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
Input: $\left\{ 
\begin{array}{l}
t\in T\ \text{\E{un\ terme}{a monomial}} \\ 
\ f\in \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]\ \text{\E{un\ polyn\^{o}me}{a
polynomial}} \\ 
\mathcal{F}=(F_{k})_{k=1,\ldots ,(d-1)},\ \text{\E{o\`{u}}{where}}\ F_{k}\subset 
\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]\ 
\end{array}%
\right. $ \\ 
\textbf{Output}: \E{un \'{e}l\'{e}ment de la forme}{a product} $m^{\prime }\cdot f^{\prime }$ equivalent to \(t\cdot f\) \\ 
\textbf{for} $u\in $ \E{liste des diviseurs de}{list of divisors
of} $t$ \textbf{do} \\ 
\ \textbf{if } $\exists j$ ($1\leq j<d$) \E{tel que}{such that} $(u\cdot f)\in F_{j}$ 
\textbf{then} \\ 
\hspace*{10mm} $\tilde{F_{j}}$ \E{est la forme \'{e}chelonn\'{e}e de}{is the Gaussian reduction of} $F_{j}$
\E{par rapport \`{a}}{wrt} $<$ \\ 
\hspace*{10mm} \E{il existe un et un seul }{there exists a unique
}$p\in \tilde{F_{j}}$ \E{tel que}{such that} $%
\func{LT}(p)=\func{LT}(u\cdot f)$ \\ 
\hspace*{10mm} \textbf{if} $u\neq t$ \textbf{then} \\ 
\hspace*{15mm} \textbf{return} \textsc{Simplify}$(\frac{t}{u},p,\mathcal{F})$
\\ 
\hspace*{10mm} \textbf{else} \\ 
\hspace*{15mm} \textbf{return} $1\cdot p$ \\ 
\textbf{return} $t\cdot f$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}%


\begin{frame}%
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.83\textwidth}
\begin{algorithmf}[\textsc{SymbolicPreprocessing}]

\frame{%
\begin{tabular}{l}
Input: $\left\{ \quad \hspace*{-2mm}%
\begin{array}{l}
L,G\ \text{\E{sous-ensemble finis de}{finite subsets of}}\ \mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}] \\ 
\mathcal{F}=(F_{k})_{k=1,\ldots ,(d-1)},\ \text{\E{o\`{u}}{where}}\ F_{k}\  \\ 
\quad \quad \text{\E{est\ un\ sous\ ensemble\ fini\ de}{a finite
subset of}}\ \mathbb{K}%
[x_{1},\ldots ,x_{n}]%
\end{array}%
\right. $ \\ 
\textbf{Output}: \E{un sous-ensemble fini de}{a finite
subset of} $\mathbb{K}[x_{1},\ldots ,x_{n}]$
\\ 
$F:=L$ \\ 
$Done:=\func{LT}(F)$ \\ 
\textbf{while} $T(F)\neq Done$ \textbf{do} \\ 
\hspace*{5mm} \E{choisir}{choose} $m$ \E{un \'{e}l\'{e}ment de}{an
element of} $T(F)\backslash Done$ \\ 
\hspace*{5mm} $Done:=Done\cup \{m\}$ \\ 
\hspace*{5mm} \textbf{if} $\ m$ top \E{r\'{e}ductible}{reducible} modulo $G$ \textbf{then}
\\ 
\hspace*{10mm} \E{il existe}{exists} $g\in G$ \E{et un}{and} $m^{\prime }\in T$ \E{tel que}{such that} $%
m=m^{\prime }\cdot \func{LT}(g)$ \\ 
\hspace*{10mm} $F:=F\cup \{$\textsc{Simplify}$(m^{\prime },g,\mathcal{F})\}$
\\ 
\textbf{return} $F$%
\end{tabular}
}
\end{algorithmf}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}%

\begin{frame}%
\frametitle{\E{En pratique}{In practice} ...}

\begin{remarkf}
\E{L'exp\'{e}rience montre que l'effet de $\text{Simplify}$ est de retourner,
dans}{In practice the result of $\text{Simplify}$ is to return
in} $95\%$ \E{of the cases, a product}{} $x_{i}\cdot p$ \E{o\`{u}}{where} $x_{i}$ \E{est une
variable}{is a variable}

(\E{et m\^{e}me le plus souvent le produit}{and most often the
product} $x_{n}\cdot p$ ).

\E{Cette technique est un peu similaire \`{a} l'algorithme}{In
some sense, these is somewhat similar to the} \QTR{QQQBlue}{FGLM} \E{o%
\`{u} on utilise des}{algorithm where we use the} \QTR{QQQBlue}{\E{matrices de multiplication}{multiplication matrices}} \E{pour calculer
des formes normales}{to compute normal forms}.
\end{remarkf}

\end{frame}%

\subsection{Retour sur l'exemple}
% --------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
$\tilde{F_{1}}=[f_{{5}}=ad+bd+cd+{d}^{2},f_{{6}}=ab+bc-bd-{d}^{2},f_{{7}}={b}^{2}+2\,bd+{d}^{2}]$

\vspace*{2mm}
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(c,f_{6})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing}

\begin{tabular}{cc}
$F_{2}=\{f_{2},cf_{6}\}$ & $T(F_{2})=\{\fbox{$abc$},b{c}^{2},\fbox{$abd$}%
,acd,bcd,c{d}^{2}\}$%
\end{tabular}

\(abd\) \E{est r\'{e}ductible par}{is reducible by} $bd\,f_{4}$:

\textsc{Simplify}: replace \(bd\, f_{4}\) by \(b\, f_5\), so that $abd$ \E{est r\'{e}ductible par}{is reducible
by} $b\,f_{5}$ !
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing}

\begin{tabular}{cc}
$F_{2}=\{f_{2},cf_{6},b\,f_{5}\}$ & $T(F_{2})=\{\fbox{$abc$},b{c}^{2},\fbox{$%
abd$},acd,bcd,c{d}^{2},b^{2}d,bd^{2}\}$%
\end{tabular}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{On r\'ep\` ete le processus}{And so on} \ldots
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
}{For the next step we have to consider}
$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $

\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.

\textsc{SymbolicPreprocessing} 

$F_{2}=[cf_{5},df_{7},bf_{5},f_{2},cf_{6}]$%
\begin{equation*}
A_{2}=M(F_{2})=\left[ 
\begin{array}{ccccccccccc}
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 & 1 & 0 \\ 
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0%
\end{array}%
\right] 
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

%\begin{frame}%
%
%\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
%\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on doit consid\'{e}rer
%}{For the next step we have to consider}
%$P_{2}=\left\{ \func{Pair}(f_{2},f_{4})\right\} $
%
%\E{ainsi}{hence} $L_{2}=\{(1,f_{2}),(bc,f_{4})\}$ \E{et}{and} $\mathcal{F}=\{F_{1}\}$.
%
%\textsc{SymbolicPreprocessing} 
%\begin{equation*}
%F_{2}=[cf_{5},df_{7},bf_{5},f_{2},cf_{6}]
%\end{equation*}
%
%\begin{equation*}
%A_{2}=M(F_{2})=\left[ 
%\begin{array}{ccccccccccc}
%&  &  &  & 1 & 1 & 1 &  & 1 &  &  \\ 
%&  &  & 1 &  &  &  & 2 &  & 1 &  \\ 
%&  & 1 & 1 &  & 1 &  & 1 &  &  &  \\ 
%1 &  & 1 &  & 1 & 1 &  &  &  &  &  \\ 
%1 & 1 &  &  &  & -1 &  &  & -1 &  & 
%\end{array}%
%\right]
%\end{equation*}
%\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
Apply Gaussian reduction:
\begin{equation*}
\tilde{A_{2}}=\widetilde{M(F_{2})}=\left[ 
\begin{array}{ccccccccccc}
&  &  &  & 1 & 1 & 1 &  & 1 &  &  \\ 
&  &  & 1 &  &  &  & 2 &  & 1 &  \\ 
&  & 1 &  &  & 1 &  & -1 &  & -1 &  \\ 
1 &  &  &  &  & -1 & -1 & 1 & -1 & 1 &  \\ 
& 1 &  &  &  &  & 1 & -1 &  & -1 & 
\end{array}%
\right]
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\begin{equation*}
\tilde{A_{2}}=\widetilde{M(F_{2})}=\left[ 
\begin{array}{ccccccccccc}
&  &  &  & 1 & 1 & 1 &  & 1 &  &  \\ 
&  &  & 1 &  &  &  & 2 &  & 1 &  \\ 
&  & 1 &  &  & 1 &  & -1 &  & -1 &  \\ 
1 &  &  &  &  & -1 & -1 & 1 & -1 & 1 &  \\ 
& 1 &  &  &  &  & 1 & -1 &  & -1 & 
\end{array}%
\right]
\end{equation*}

$\tilde{F_{2}}=[f_{{9}}=acd+bcd+{c}^{2}d+c{d}^{2}$,

$f_{{10}}={b}^{2}d+2\,b{d}^{2}+{d}^{3}$,

$f_{{11}}=abd+bcd-b{d}^{2}-{d}^{3}$,

$f_{{12}}=abc-bcd-{c}^{2}d+b{d}^{2}-c{d}^{2}+{d}^{3}$,

$f_{{13}}=b{c}^{2}+{c}^{2}d-b{d}^{2}-{d}^{3}]$ \E{et}{and} 
\begin{equation*}
G=\{f_{4},f_{7},f_{13}\}.
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on a}{For the next step we
have}%
\begin{equation*}
L_{3}=\{(1,f_{1}),(bcd,f_{4}),(c^{2},f_{7}),(b,f_{13})\}
\end{equation*}%
\E{et on appelle r\'{e}cursivement la fonction}{and we recursively
call} Simplify:

\textsc{Simplify}$(bcd,f_{4})=\text{\textsc{Simplify}}(cd,f_{6})=\text{%
\textsc{Simplify}}(d,f_{12})=(d,f_{12})$.
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on a}{For the next step we
have}%
%
\begin{equation*}
L_{3}=\{(1,f_{1}),(bcd,f_{4}),(c^{2},f_{7}),(b,f_{13})\}
\end{equation*}
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13}].
\end{equation*}

\E{Apr\`{e}s quelques \'{e}tapes dans}{After few steps in} \textsc{SymbolicPreprocessing} \E{on trouve}{we found that}%
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13},df_{13},df_{10}]
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on a}{For the next step we
have}%
%
\begin{equation*}
L_{3}=\{(1,f_{1}),(bcd,f_{4}),(c^{2},f_{7}),(b,f_{13})\}
\end{equation*}
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13}].
\end{equation*}

\textsc{SymbolicPreprocessing}%
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13},df_{13},df_{10}]
\end{equation*}

\E{Le calcul montre que le rang de}{Doing some computations we
found that the rank of } $M(F_{3})$ \E{est seulement}{is only} $5$.

\E{Cela signifie qu'il y a une}{This means that there is} \QTR{QQQGreen}{\E{r\'{e}duction \`{a} z\'{e}ro qui
n'a pas \'{e}t\'{e} \'{e}vit\'{e}e}{a useless reduction to zero}} !
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\begin{examplef}[(Cyclic 4)]
\E{Lors de la prochaine \'{e}tape on a}{For the next step we
have}%
%
\begin{equation*}
L_{3}=\{(1,f_{1}),(bcd,f_{4}),(c^{2},f_{7}),(b,f_{13})\}
\end{equation*}
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13}].
\end{equation*}

\textsc{SymbolicPreprocessing}%
\begin{equation*}
F_{3}=[f_{1},df_{12},c^{2}f_{7},bf_{13},df_{13},df_{10}]
\end{equation*}

\begin{equation*}
\tilde{F_{3}}=\left[\begin{array}{c}
f_{{15}}={c}^{2}{b}^{2}-{c}^{2}{d}^{2}+2\,b{d}^{3}+2\,{d}%
^{4} ,
 \\
f_{{16}}=abcd-1, \\
f_{{17}}=-bc{d}^{2}-{c}^{2}{d}^{2}+b{d}^{3}-c{d}^{3}+{d}^{4}+1, \\
f_{{18}}={c}^{2}bd+{c}^{2}{d}^{2}-b{d}^{3}-{d}^{4}, \\
f_{{19}}={b}^{2}{d}^{2}+2\,b{d}^{3}+{d}^{4} \\
\end{array}\right]
\end{equation*}
\end{examplef}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\frametitle{ \E{Optimisation de l'alg\`{e}bre lin\'{e}aire}{ Linear Algebra}}

\bigskip 
\E{L'\'{e}tape de mise sous forme \'{e}chelon des matrices: la plus co%
\^{u}teuse en temps d'ex\'{e}cution et en espace m\'{e}moire}{To
compute the Gaussian Elimination is the most costly (CPU/Memory)}:

\QTR{QQQGreen}{\E{Compression des matrices}{Compress the storage
of the matrices}}

\E{Sch\'{e}ma de stockage des donn\'{e}es plus compliqu\'{e}}{More
involved way to store the matrices} $\searrow $
\E{l'occupation m\'{e}moire}{memory request}:

\E{une matrice }{a matrix of dimension }$5\cdot 10^{4}\times 5\cdot 10^{4}$
\E{avec}{with} $10\%$ \E{d'\'{e}l\'{e}ments non nuls}{non zero elements}

\vspace*{5mm}

\E{si}{if} $1$ \E{octet pour chaque coefficient il faudrait}{byte
is needed per coefficient} \\
$\Rightarrow$ \fbox{$25\cdot 10^{7}$}
\E{octets pour stocker la matrice}{bytes $\approx 238$ MB to store the full matrix} !

\end{frame}%

\begin{frame}
\frametitle{Shape of the generated matrices}
    Katsura \(7\) in \(\mathbb{F}_{65521}\): \(694\times 738\) matrix of density  $8\%$
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{../graphics/matriceZoom.eps}
    \end{center}

\only<2->{
    \begin{itemize}%[<+->]
      \item \textcolor{blue}{sparse} [0.1-25\%],
      \item almost \textcolor{blue}{block triangular},
      \item can be \textcolor{red}{huge} (e.g. \(1.6\cdot 10^6\) columns for HFE Challenge 1).
    \end{itemize}
}




\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Example of matrix}
\framesubtitle{generated by \(F_{4}\): \ Cyclic \(7\)}
\begin{center}
\includegraphics[height=8.5cm]{../graphics/matrix8_cyc7.eps}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Example of matrix}
\framesubtitle{generated by \(F_{4}\): \ Filter banks \textsc{f855}}
\begin{center}
\includegraphics[height=8.5cm]{../graphics/matrix4_f855.eps}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Example of matrix}
\framesubtitle{generated by \(F_{4}\)}
\begin{center}
\includegraphics[height=8.5cm]{../graphics/matrix6_skashdan2.eps}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}%

\frametitle{\E{Optimisation de l'alg\`{e}bre lin\'{e}aire}{Compress the matrices}}

\bigskip \E{L'\'{e}tape de mise sous forme \'{e}chelon des matrices: la plus co%
\^{u}teuse en temps d'ex\'{e}cution et en espace m\'{e}moire}{To
compute the Gaussian Elimination is the most costly (CPU/Memory)}:


\E{Implantation: on \'{e}vite de }{Implementations:\ we avoid
to }\QTR{QQQGreen}{\E{dupliquer les coefficients}{duplicate the
coefficients}}:

\E{la plupart des lignes sont des multiplication d'un m\^{e}me polyn\^{o}me}{most of the rows are multiplications of the \textbf{same}
polynomial} $f$
\E{par plusieurs mon\^{o}mes
}{by several monomials}
$\longrightarrow $ \E{consid\'{e}rer les positions des \'{e}l\'{e}ments non
nuls des \'{e}l\'{e}ments de la matrice}{we have to consider
only the position of the non zero} elements in the matrix:

$\longrightarrow $ \E{c'est une succession de 1 et 0 qu'il faut compresser
(c'est donc une bitmap)}{This is equivalent to compress a sequence
of \(1\) and \(0\) (bitmap)}.

\end{frame}%

\begin{frame}%

\frametitle{\E{Compression des matrices}{Compress the matrices}}

\begin{itemize}
\item[(i)] \QTR{QQQGreen}{Compression bitmap}: \ \E{si on note par}{denote by}

\begin{equation*}
j_{1},j_{2},j_{3,}\ldots
\end{equation*}%
\E{les positions des \'{e}l\'{e}ments non nuls dans une 
ligne de la matrice,
alors}{the position of the non zero elements in the matrix, then} 
\begin{equation*}
\sum_{k}2^{j_{k}-1}
\end{equation*}
\E{est la \QTR{QQQRed}{forme bitmap}}{is the corresponding \textcolor{red}{bitmap}}.

\E{Efficace mais}{This is efficient but}
 \QTR{QQQBlue}{\E{ne compresse par beaucoup}{the reduction factor
 is not big}} 
\E{ la matrice (facteur constant)}{(constant factor)}.
\end{itemize}

\end{frame}%

\begin{frame}%

\frametitle{\E{Compression des matrices}{Compress the matrices}}

\begin{itemize}
\item[(ii)] \E{Une autre technique consiste a consid\'{e}rer les diff\'{e}%
rences entre les positions non nulles}{Another idea is to consider
the differences (Lempel-Ziv coding)}:

\begin{equation*}
\fbox{$j_{1}$}\fbox{$j_{2}-j_{1}$}\fbox{$j_{3}-j_{2}$}\cdots
\end{equation*}

\E{quand les la diff\'{e}rence}{when the difference} $j_{k}-j_{k-1}$ \E{est petite}{is small} ($<128),$ $%
\longrightarrow $ \E{stockage sur un octet}{we can use one byte
to store the result}.

\E{Cette m\'{e}thode est}{This method is}
 \QTR{QQQBlue}{\E{plus efficace en terme d'occupation m%
\'{e}moire}{ more efficient wrt the memory usage}} 
\E{que la pr\'{e}c\'{e}dente et seulement un peu plus lente ($10\%$
plus lente)}{and only slightly slower (10\%)}.
\end{itemize}
\end{frame}%


